**FN FNC**（）是由[比利時](../Page/比利時.md "wikilink")[Fabrique Nationale de
Herstal](../Page/Fabrique_Nationale_de_Herstal.md "wikilink")（FN公司）在1970年代中期生產的[突擊步槍](../Page/突擊步槍.md "wikilink")，為FN將[FN
CAL的設計改進而成](../Page/FN_CAL突擊步槍.md "wikilink")。

## 發展

[DA-SD-07-21417_FNC_cropped.JPEG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DA-SD-07-21417_FNC_cropped.JPEG "fig:DA-SD-07-21417_FNC_cropped.JPEG")士兵試射FNC\]\]

該步槍是在1975–1977年[北約制式化測試期間所開發](../Page/北約.md "wikilink")\[1\]，其設計是源自“FNC
76”原型槍，而該原型槍則是從商業上不成功的[FN CAL突擊步槍發展而成](../Page/FN_CAL突擊步槍.md "wikilink")
\[2\]。由於開發過程過於急速，該原型槍在北約的武器招標當中很快便被淘汰出來。後來於1981–1982年被[瑞典國防軍測試時運用了改進過的原型槍](../Page/瑞典國防軍.md "wikilink")，並成功的證明了該設計的性能和實用性，令瑞典軍方和比利時地面部隊的高層大為驚訝
\[3\]。[比利時國防軍於](../Page/比利時國防軍.md "wikilink")1989年正式採納FNC為制式步槍，並用作替換服役多年的[7.62毫米口徑](../Page/7.62×51mm_NATO.md "wikilink")[FN
FAL自動步槍](../Page/FN_FAL自動步槍.md "wikilink") \[4\]。

[印尼於](../Page/印尼.md "wikilink")1982年購入了10,000枝FNC步槍裝備[印尼空軍](../Page/印尼空軍.md "wikilink")，並隨即向FN原廠取得生產權於當地授權生產，以供應給[印尼軍隊使用](../Page/印尼軍事.md "wikilink")。這些步槍由一家叫的印尼公司生產，並被命名為“”和“”。一款被改良自適應北極環境的FNC改型亦於1986年被瑞典國防軍定為制式步槍（命名為[Ak
5](../Page/Ak_5突擊步槍.md "wikilink")），並成功出口到少數國家。

## 設計

### 作動機制

[Gas_OPR.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gas_OPR.gif "fig:Gas_OPR.gif")

FNC是一種[擊發調變式](../Page/擊發調變式.md "wikilink")[突擊步槍](../Page/突擊步槍.md "wikilink")，它以[長行程活塞導氣式和](../Page/氣動式_\(槍械\).md "wikilink")[轉拴式槍機的原理運作](../Page/轉拴式槍機.md "wikilink")，跟[AK系列步槍的機制相似](../Page/AK-47突擊步槍.md "wikilink")，並採用了更先進的設計原素和生產模式。其拉機柄後面有一塊以彈簧操作的防麈蓋，在射擊時會自動打開以進行拋殼，射擊後槍機復位的時候則會自動關上
\[5\]。

### 特徵

[German_Fires_FNC.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:German_Fires_FNC.jpg "fig:German_Fires_FNC.jpg")士兵試射FNC\]\]

該槍的彈簧抽殼器位於槍栓裡面，拋殼器則是固定的，並鉚接在[機匣殼裡面](../Page/機匣.md "wikilink")。FNC有著一個兩段式的氣閥，擊鎚式發射機制以及一個快慢機，它具有“保險”（S）、“單發”（1）、“[三發點放](../Page/三發點放.md "wikilink")”（3）和“全自動”（A）四個模式。

FNC的槍管裝有一個，它亦可用於發射北約制式[22毫米槍榴彈](../Page/22毫米槍榴彈.md "wikilink")（只有標準型步槍能發射）。其導氣管當中含有一個氣閥以用於隔離氣動系統，並增大推進力，以讓其能夠發射槍榴彈。金屬製的氣閥開關被拉直後便能充當一個V形槽[照準器](../Page/照準器.md "wikilink")，以用於槍榴彈的瞄準。活塞頭和延伸部分，以及氣密管，槍管孔和膛室均鍍有硬鉻，以最大限度地減少推進劑結垢的影響。

該槍以一個30發容量的鋼製[STANAG彈匣供彈](../Page/STANAG彈匣.md "wikilink")，它沒有空倉掛機功能，在最後一發子彈打完後槍機不會保持開放。然而射手卻能夠手動把槍機鎖定。FNC的彈匣能夠用於[AR-15和](../Page/AR-15自動步槍.md "wikilink")[M16式槍械](../Page/M16突擊步槍.md "wikilink")，然而在使用期間會沒有空倉掛機功能
\[6\]。

其以塑料塗層和輕合金製成的骨架式摺疊[槍托摺向機匣的右邊](../Page/槍托.md "wikilink")。另有合成材料製成的固定式槍托可選。

上機匣以沖壓鋼製成，而下機匣連彈匣插口則是由鋁合金製成。

### 照準器

FNC的瞄具為一個摺疊式L型可調式照門，它能夠由250米調整到最大400米以修正偏差。而前準星則可調整高度。用戶可透過在機匣頂部裝上適配器來對應各種瞄準鏡。

### 配件

連槍提供的配件包括：一把[刺刀和一條槍帶](../Page/刺刀.md "wikilink")。步槍能夠裝上[兩腳架和](../Page/兩腳架.md "wikilink")[空包彈適配器](../Page/空包彈.md "wikilink")。

### 型號

  - M 2000—標準型，槍管纏距178毫米，發射SS109彈
  - M 6000—短槍管型，槍管纏距為305毫米，發射M193彈
  - M 6040—警用型，槍管纏距為305毫米，發射M193彈
  - M 7000—短槍管型，槍管纏距178毫米，發射SS109彈
  - M 7030—執法部門專用型，槍管纏距178毫米，發射SS109彈

### 瑞典

瑞典國防軍的制式步槍為一款由[博福斯軍械推出的FNC](../Page/薩博博福斯動力.md "wikilink")
2000型現代版本，它沒有三發點放模式。在經過多番測試和改良後該步槍於1986年以“Ak
5”的名義被瑞典軍方所採用，取代了7.62毫米口徑的[Ak
4自動步槍](../Page/Ak_4自動步槍.md "wikilink")（為[HK
G3自動步槍的瑞典仿製版本](../Page/HK_G3自動步槍.md "wikilink")）。博福斯更推出了數種衍生型，它們包括：“Ak
5B”（裝上4倍[SUSAT光學瞄準鏡](../Page/SUSAT光學瞄準鏡.md "wikilink")，沒有[機械瞄具](../Page/機械瞄具.md "wikilink")）
\[7\]、“Ak 5C”（一種能夠裝上各種戰術配件的模組化版本）和“Ak 5D”（一種為車輛人員和遊騎兵設計的緊湊版本）\[8\]。

[SS2-V1_ID2008.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SS2-V1_ID2008.jpg "fig:SS2-V1_ID2008.jpg")

### 印尼

印尼版本的FNC為授權生產的“”，並改裝至適應叢林環境，該槍目前為印尼軍隊的制式步槍。“”為一種新的改良版本，自2006年起開始被用於取代在軍隊和警察服役的SS1步槍。

## 使用國

[SS1-V1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SS1-V1.jpg "fig:SS1-V1.jpg")
[DSCF0710.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DSCF0710.JPG "fig:DSCF0710.JPG")
[Belgian_FNC_Somalia.JPEG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Belgian_FNC_Somalia.JPEG "fig:Belgian_FNC_Somalia.JPEG")執行維和任務的比利時士兵\]\]

  -
  -
  -
  - ：曾被[中國人民武裝警察部隊特種警察學院少量採用](../Page/中國人民武裝警察部隊特種警察學院.md "wikilink")，現已普遍被[95式自動步槍所取代](../Page/95式自動步槍.md "wikilink")。\[9\]

  -
  -
  -
  -
  - －[Pindad SS-1](../Page/SS-1突擊步槍.md "wikilink")

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - －[Bofors Ak 5](../Page/Ak_5突擊步槍.md "wikilink")（包括衍生型）

  -
  -
  -
  - \[10\]

## 流行文化

### [電影](../Page/電影.md "wikilink")

  - 1995年—《[-{zh-hans:盗火线; zh-hk:盜火線;
    zh-hant:烈火悍將;}-](../Page/烈火悍將.md "wikilink")》（Heat）：型號為FN
    FNC-80，被文森特·漢納警督（[艾爾·帕西諾飾演](../Page/艾爾·帕西諾.md "wikilink")）所使用。
  - 2008年—《[-{zh-hans:通缉令; zh-hk:殺神特工;
    zh-hant:刺客聯盟;}-](../Page/刺客聯盟.md "wikilink")》（Wanted）：被其中一名敵方守衛所使用。

### [電子遊戲](../Page/電子遊戲.md "wikilink")

  - 2007年—《[-{zh-hans:反恐精英Online;
    zh-hant:絕對武力Online;}-](../Page/絕對武力Online.md "wikilink")》（Counter-Strike
    Online）：型號為FN FNC，命名為「FN FNC」。
  - 2008年—《[AVA Online](../Page/戰地之王.md "wikilink")》（Alliance of Valiant
    Arms）:型號為FN FNC，為步槍兵使用槍種。在商城以歐元作為販賣。
  - 2012年—《[-{zh-hans:生化危机6; zh-hk:生化危機6;
    zh-hant:惡靈古堡6;}-](../Page/生化危机6.md "wikilink")》（Resident
    Evil 6）：游戏中枪械灰熊司令（Bear Commander）以此枪械为原型。
  - 2016年(臺版2017年)—《[少女前線](../Page/少女前線.md "wikilink")》：為三星步槍人形，透過工廠製造或戰場掉落取得。

### [動漫](../Page/動漫.md "wikilink")

  - 2006年—《[-{zh:軍火女王;zh-hans:军火女王;zh-hk:軍販;zh-tw:軍火女王;}-](../Page/軍火女王.md "wikilink")》：被-{zh:約拿;zh-hans:约拿;zh-hk:優拿;zh-tw:約拿;}-（ヨナ，Jonah，[聲](../Page/聲優.md "wikilink")：[田村睦心](../Page/田村睦心.md "wikilink")）所使用。
  - 2012年—《[槍械少女！！](../Page/槍械少女！！.md "wikilink")》：屬於槍械擬人化，女主角之一。暱稱為“芬子”。

## 另見

  - [FN FAL自動步槍](../Page/FN_FAL自動步槍.md "wikilink")
  - [FN CAL突擊步槍](../Page/FN_CAL突擊步槍.md "wikilink")
  - [CETME L型突擊步槍](../Page/CETME_L型突擊步槍.md "wikilink")
  - [SIG SG 540突擊步槍](../Page/SIG_SG_540突擊步槍.md "wikilink")
  - [Ak 5突擊步槍](../Page/Ak_5突擊步槍.md "wikilink")
  - [SS-1突擊步槍](../Page/SS-1突擊步槍.md "wikilink")
  - [M16突擊步槍](../Page/M16突擊步槍.md "wikilink")
  - [FN F2000突擊步槍](../Page/FN_F2000突擊步槍.md "wikilink")
  - [各國軍隊制式步槍列表](../Page/各國軍隊制式步槍列表.md "wikilink")

## 參考來源

<references/>

## 外部連結

  - \-[Modern Firearms-FN
    FNC](https://web.archive.org/web/20070617004329/http://world.guns.ru/assault/as24-e.htm)

  - \-[hk94.com-FN FNC圖片](http://www.hk94.com/fnc-rifles.html)

  - \-[槍炮世界](https://web.archive.org/web/20111120024452/http://firearmsworld.net/fn/fnc/fnc_stand.htm)

[Category:自動步槍](../Category/自動步槍.md "wikilink")
[Category:突擊步槍](../Category/突擊步槍.md "wikilink")
[Category:5.56×45毫米槍械](../Category/5.56×45毫米槍械.md "wikilink")
[Category:比利時槍械](../Category/比利時槍械.md "wikilink")

1.  Walter, John: *Rifles of the World (3rd ed.)*, page 123. Krause
    Publications, 2006.

2.
3.
4.
5.

6.

7.  [Swedish military assault rifles 1945 - 1990, Ak4 and
    Ak 5.](http://www.gotavapen.se/gota/ak/ak4_5/ak5_history.htm)
    Retrieved on October 4, 2008.

8.  [Modern Firearms' Bofor AK-5
    Page.](http://world.guns.ru/assault/as35-e.htm) Retrieved on October
    4, 2008.

9.  <http://www.360doc.cn/article/2184121_43692343.html>

10. [1](http://www.russiadefence.net/t3430-little-stories-of-us-soviet-and-other-foreign-weapons-in-vietnam)